(有 point) 議會內外齊上齊落（劉細良）

節錄

有 point
議會內外齊上齊落（劉細良）

人大決定立法會延任一年，民主派應否留任，抑或集體總辭，引起了爭論。我一直提倡公開的路線爭論是健康現象，但要避免變成道德比拼，又或者私怨行頭。走與留的優點缺點，具體問題具體分析，應該越辯越明。

我的分析建基於以下觀察：

一）立法會是存在於《基本法》的制約下，沒有主動的立法權，只能行使否決權，而議會組成中共代理人佔多數，民主派要行使否決權很困難，於是惟有靠玩程序、規程質詢、點法定人數、拉布，甚至用肢體碰撞阻撓表決，這些在民主國家議會也常出現，尤其在重大爭議、民意分歧對立的議題上，反對黨單靠舉手實輸，而這些「非常態」手法，目的除了阻撓，更重要是加大對手的政治代價，因為當對立尖銳、傳媒聚焦時，政客很容易犯錯，挑起更激烈的民情。送中修例去年4月到6月的發展，就類似這情況。

明日大嶼、23條蓄勢待發

二）對手押後大選一年，並且打出「懷柔政策」，先由譚耀宗、葉國謙當白面，要求DQ四位議員，再由譚志源充當紅面，支持原班過渡不設限，大家都只係跟劇本辦事，。。。。。。。。。。。，整個明日大嶼計劃預算6,240億。如果要逐步「洗濕香港人個頭」，最重要是中部水域人工島，只要倒下第一桶泥，日後無論經濟點差、公共財政赤字天文數字也難以煞停。而工程最大得益當然是負責施工的央企。第二個議程是人大為香港立國安法時一再強調仍需本地23條立法，此外整頓教育體制及港台亦已打晒開口牌。

如果杯葛，等如拒絕承認議會合法性，目標是引起國際關注，加快施壓，但過去一年的暴力鎮壓、港版國安法實施及200警察搜蘋果，拘捕肥佬黎、周庭，從觸動國際關注角度，其實已經夠爆。人大通過延任國際基本上冇太大反應，反而拉肥佬黎、周庭反應就勁大。至於成立民間議會，理念上可行，初期會引起一定關注，但民間議會更接近「泛民城市論壇」，受公眾關注程度肯定不及真正議會內的抗爭。。。。。。。。。。。。

。。。。。。。。。。在這一年主動將經濟已經明顯衰退，財赤大增下仍進行大白象工程，不理民生死活這議題帶入社區，配合初選勝出的同路人，用這一年時間去齊上齊落去打選戰。從社會民情而言，這一年其實對家是處於劣勢，經濟必定衰退，幾時完唔知，財赤至少五年，累積五年赤字已經好大鑊，必須嚴控開支，民生首當其衝。

如果要實現這目標，希望大家明白現時的策略爭論，保持和而不同、有理有節有利的討論氣氛很重要，因為香港人，他們都是很着緊的。

劉細良

時事評論員

留唔留其實真係無咩所謂, 留又死唔留又死, 兩邊意見其實都有point架

最緊要係有無民意授權既問題!! 今日泛民可以唔問過市民一句兄弟爬山就留守議會, 聽日一樣可以話係為左人民入多次中聯辦

所以無公投無民意基礎支持下, 唔洗諗議會戰線

係拒絕委任 唔好用辭唔辭黎愚民la

推

入去表達你既睇法

香港民意研究所 人大常委決定現屆立法會繼續履行職責不少於一年。你有多支持或反對全體立法會議員繼續出任議員？